\documentclass{beamer}
\usepackage{asl}

\title{Automaten, Spiele, und Logik}
\subtitle{Woche 7}

\date{30. Mai 2014}

\tikzset{
  knot/.style={fill=brown!20,circle}
}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}
\frametitle{Inhalt der heutigen Vorlesung}
\begin{itemize}
\item B\"aume
\item Baumautomaten
\item Abschlusseigenschaften
\item Anwendungen
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Baum}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
\begin{block}{Definition}
Ein \emph{Baum} ist eine Menge $T\subseteq \Nat^*$, so dass
f\"ur alle $w\in \Nat^*$, $i\in \Nat$,
\begin{itemize}
\item
wenn $w\cdot(i+1)\in T$, dann $w\cdot i \in T$, und
\item wenn $w\cdot 0\in T$, dann $w\in T$
\end{itemize}
\end{block}
\column{.5\textwidth}
\begin{block}{Interpretation}
\begin{itemize}
\item $T$ ist die Knotenmenge.
\item $\epsilon$ ist die Wurzel
\item Kinder sind geordnet
\item Knoten = Pfad
\end{itemize}
\end{block}
\end{columns}
\vfill
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
\begin{block}{Beispiel}
$T=\{\epsilon,0,00,1,10,11,12\}$
\end{block}
\column{.5\textwidth}
\begin{tikzpicture}
\foreach \x/\y/\z/\t in {0/.5/-1/\epsilon,1/2/-2/1,2/-1/-2/0,3/2/-3/11,4/1/-3/10,5/-1/-3/00,6/3/-3/12}
\node[knot] (\x) at (\y,\z) {$\t$};
\foreach \x/\y in {0/1,0/2,1/3,1/4,2/5,1/6} \draw (\x) edge (\y);
\end{tikzpicture}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Alphabet mit Stelligkeiten}

\begin{block}{Definition}
Ein \emph{Alphabet mit Stelligkeiten} ist ein Tupel $(\Sigma,\mathsf{st})$, so
dass
\begin{itemize}
\item $\Sigma$ eine endliche Menge von Symbolen ist, und
\item $\mathsf{st}:\Sigma\to\Nat$ ordnet jedem Symbol eine Stelligkeit zu.
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Beispiel : ein Alphabet f\"ur Boole'sche Formeln}
\begin{itemize}
\item $\Sigma = \{\top,\bot,\vee,\wedge,\neg,p_1,\dots,p_n\}$
\item $\mathsf{st}(\top)=\mathsf{st}(\bot)=0$
\item $\mathsf{st}(\vee)=\mathsf{st}(\wedge)=2$
\item $\mathsf{st}(\neg)=1$
\item $\mathsf{st}(p_1)=\dots=\mathsf{st}(p_n)=0$
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{$\Sigma$-B\"aume}
\framesubtitle{(auch $\Sigma$-Terme genannt)}

\begin{block}{Definition}
Ein $\Sigma$-Baum ist ein Tupel $(T,t)$, so dass
\begin{itemize}
\item $T$ ist ein Baum
\item $t:T\to\Sigma$ ist eine Knotenbeschriftung 
\item f\"ur alle Knoten $w\in T$ gilt, dass
$$
\mathsf{st}(t(w))=n\qquad \mbox{gdw} \qquad w\mbox{ genau }n\mbox{ Kinder hat}.
$$
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Beispiel}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
{\small
\begin{tabular}{l|*{6}{l}}
$w\in T$ & $\epsilon$ & 0 & 00 & 1 & 10 & 11\\ \hline
$\mathsf{t(w)}$ & $\wedge$ & $\neg$ & $\bot$ & $\vee$ & $\top$ & $p$
\end{tabular}
}
\column{.5\textwidth}
\begin{tikzpicture}
\foreach \x/\y/\z/\t in {0/.5/-1/\wedge,1/2/-2/\vee,2/-1/-2/\neg,4/1/-3/\top,5/-1/-3/\bot,6/3/-3/p}
\node[knot] (\x) at (\y,\z) {$\t$};
\foreach \x/\y in {0/1,0/2,1/4,2/5,1/6} \draw (\x) edge (\y);
\end{tikzpicture}
\end{columns}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Bottom-Up Baumautomat (BUBA)}
\begin{block}{Definition}
Ein \emph{BUBA} ist ein Tupel $\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,F)$, mit
\begin{itemize}
\item endlicher Zustandsmenge $Q$
\item Alphabet $\Sigma$ (mit Stelligkeitsfunktion $\mathsf{st}$)
\item Transitionsfunktionen $\delta=\{\delta_a | a\in\Sigma\}$, wobei
$$
\delta_a:Q^{\mathsf{st}(a)}\to \mathcal{P}(Q)
$$
\item Endzustandsmenge $F\subseteq Q$.
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Lauf}
Ein Lauf eines BUBA $(Q,\Sigma,\delta,F)$ auf dem Baum $(T,t)$ ist ein
$Q$-Baum $(T,q)$ derart, dass f\"ur alle Knoten $w\in T$ mit $n$ Kindern
$$
q(w)\in \delta(t(w\cdot 0),t(w\cdot 1),\dots,t(w\cdot n))\qquad\mbox{gilt}.
$$
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Beispiel}
\begin{block}{Ein BUBA}
\begin{mathpar}
Q=\{0,1\} 

\Sigma=\{\top,\bot,\vee,\wedge,\neg,p\} 

F=\{1\}

\delta_{\top} = \{1\} 

\delta_{\bot} = \{0\}

\delta_p = \{0,1\}

\delta_{\neg}(q)=\{1-q\}

\delta_{\vee}(q_1,q_2)= \{q_1+q_2-q_1.q_2\}

\delta_{\wedge}= \{q_1.q_2\}
\end{mathpar}
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Ein Lauf}
\begin{tikzpicture}
\begin{scope}[xshift=-3cm]
\foreach \x/\y/\z/\t in {0/.5/-1/\wedge,1/2/-2/\vee,2/-1/-2/\neg,4/1/-3/\top,5/-1/-3/\bot,6/3/-3/p}
\node[knot] (a\x) at (\y,\z) {$\t$};
\foreach \x/\y in {0/1,0/2,1/4,2/5,1/6} \draw (a\x) edge (a\y);
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=3cm]
\foreach \x/\y/\z/\t in {4/1/-3/1/1,5/-1/-3/0/1,6/3/-3/0/1}
\node[knot] (b\x) at (\y,\z) {$\t$};
\uncover<2->{
\foreach \x/\y/\z/\t in {1/2/-2/1,2/-1/-2/1}
\node[knot] (b\x) at (\y,\z) {$\t$};}
\uncover<2->{\foreach \x/\y in {1/4,2/5,1/6} \draw (b\x) edge (b\y);}
\uncover<3->{
\foreach \x/\y/\z/\t in {0/.5/-1/1} \node[knot] (b\x) at (\y,\z) {$\t$};}
\uncover<3->{\foreach \x/\y in {0/1,0/2} \draw (b\x) edge (b\y);}
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Baumautomat als besondere Termersetzungsystem}

\begin{block}{Transitionen = Termersetzungsregeln}
Zum Beispiel
$$
\begin{array}{r@{~\to~}l@{\qquad}r@{~\to~}l}
\top & 1 & 1\vee x & 0 \\
\bot & 0 & 0\vee x & x \\
\neg 0 & 1 & 1\wedge x & x \\
\neg 1 & 1 & 0\wedge x & 0 \\
p & 0 & p & 1
\end{array}
$$
\end{block}
\vfill 
\begin{block}{Nicht alle Ersetzungsregeln sind m\"oglich}
\begin{itemize}
\item nur ein $\Sigma$ Symbol auf dem Linke Seite
\item nur ein $Q$ auf dem Linke Seite
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Akzeptanz}
$t\in L(\mathcal A)$ gdw $t\to^* q$ und $q\in F$.
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Sprache eines BUBA}
\begin{block}{Definitionen}
\begin{itemize}
\item ein Lauf $(T,q)$ hei{\ss}t \emph{akzeptierend}, falls $q(\epsilon)\in F$
\item die \emph{Sprache} $L(\mathcal A)$ eines BUBA $\mathcal A$ ist die Menge von
$\Sigma$-B\"aumen, die einen akzeptierenden Lauf haben.
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
\begin{block}{\"Ubung}
\begin{enumerate}
\item Warum ist die Sprache des Automaten im letzen Beispiel \underline{nicht}
die Menge der boole'schen Formeln mit propositionalen Variablen $p$, die erf\"ullbar sind?
\item Geben Sie einen BUBA an, der diese Sprache definiert.
 \end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Determinisierung}

\begin{block}{Definition}
Ein deterministischer BUBA (DBUBA) ist ein BUBA 
$\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,F)$ wobei f\"ur alle $a\in\Sigma$,
$\delta_a:Q^{\mathsf{st}(a)}\to Q$
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Satz}
F\"ur jeden BUBA $\mathcal A$ mit $n$ Zust\"anden gibt es ein DBUBA $\mathcal A$
mit $2^n$ Zust\"ande, derart $L(\mathcal A)=L(\mathcal A')$.
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis}: Potenzmengenkonstruktion!
\begin{itemize}
\item $Q'=\mathcal P(Q)$
\item $\delta_a'(M_1,\dots,M_n) = \{\delta_a(q_1,\dots,q_n)\mid q_1\in M_1,\dots
q_n\in M_n\}$
\item $F'=\{ M\mid M\cap F\neq\emptyset\}$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ablschlusseigenschaften}

\begin{block}{Satz}
Die Klasse der von BUBAs erkannten Baumsprachen ist unter Schnitt,
Vereinigung und Komplement abgeschlossen.
\end{block}
\vfill
Ein Baumhomomorphismus ist eine Funktion $h:\Sigma\to \Sigma'$, derart
$\mathsf{st}(h(a))=\mathsf{st}(a)$.\\
\vfill 
Die Anwendung $h(t)$ eines Baumhomomorphismus $h$ auf ein Baum $(T,t)$ 
liefert den Baum $(T,t')$, wobei $t'(w)=h(t(w))$ f\"ur alle $w\in T$.
\vfill
\begin{block}{Satz}
Die Klasse der von BUBAs erkannten Baumsprachen ist unter 
Homorphismusanwendung abgeschlossen.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Kontext}
\begin{columns}
\column{.7\textwidth}
\begin{block}{Definition}
Ein Kontext ist das Tupel $C=(T,t,w)$, wobei $(T,t)$ ein Baum ist, und $w\in T$
ein Blatt ist.
\end{block}
\vspace{1cm}
\begin{block}{Kontextanwendung}
Sei $(T',t')$ ein Baum und $C=(T,t,w)$ ein Kontext. Der Baum
$C[t]$ ist der Baum $(T'',t'')$, derart 
\begin{itemize}
\item $T''= T\cup w\cdot T'$
\item $t''(u)=t(u)$ f\"ur alle $u\in T\setminus\{w\}$
\item $t''(w.u)=t'(u)$ f\"ur alle $u\in T'$ 
\end{itemize}
\end{block}
\column{.25\textwidth}
\begin{tikzpicture}
\begin{scope}[yshift=2cm]
  \filldraw[fill=brown!20] (0,0) -- (-1,-2) -- (-.2,-2) -- (0,-1.8) -- (.2,-2) -- (1,-2) -- (0,0);
\end{scope}
\begin{scope}[yshift=-1.2cm,scale=.8]
  \filldraw[fill=brown!20] (0,0) -- (-1,-2) -- (-.2,-2) -- (0,-1.8) -- (.2,-2) -- (1,-2) -- (0,0);
  \filldraw[fill=red!20] (0,-2) -- (-1,-4) -- (1,-4) -- (0,-2);
  \draw[brown,very thick] (0,-1.8) edge (0,-2);
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Pumpinglemma}
\begin{block}{Satz}
Sei $L$ eine durch einen BUBA erkannte Baumsprache. Dann gibt es $n\geq 0$,
so dass, f\"ur alle B\"aume $t\in L$, die tiefer als $n$ sind, 
zwei Kontexte $C_1,C_2$ und ein Baum $t'$ existieren, derart 
\begin{enumerate}
\item $t=C_1[C_2[t']]$
\item f\"ur alle $k\geq 0$, $C_1[\underbrace{C_2[\dots [C_2[}_{k\mbox{ mal}}t']]\dots]]\in L$.
\end{enumerate}
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis}: \"Ubung.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Top-Down Baumautomaten}
\begin{block}{Definition}
Ein Top-Down Baumautomat (TDBA) ist ein Tupel 
$\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,q_I)$, wobei
\begin{itemize}
\item $Q$ die Zustandsmenge ist
\item $\Sigma$ ein Alphabet mit Stelligkeitsfunktion $\mathsf{st}$ ist
\item $\delta=\{\delta_a\mid a\in\Sigma\}$ sind die Transitionsfunktionen, 
wobei $\delta_a:Q\to\mathcal P(Q^{\mathsf{st}(a)})$
\item $q_I\in Q$ der Anfangszustand ist
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Akezptierender Lauf}
Ein akzeptierender Lauf 
von $\mathcal A$ auf dem $\Sigma$-Baum $(T,t)$ ist ein $Q$-Baum 
$(T,q)$ derart, dass $q(\epsilon)=q_I$ und 
f\"ur alle $w\in T$, wenn $t(w)=a$ und $\mathsf{st}(a)=n$, dann
$$
\big(q(w\cdot 0),\dots,q(w\cdot (n-1))\big)\in \delta_a(q(w))\qquad \mbox{gilt}.
$$
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Beispiel}
\begin{block}{Ein TDBA}
{\small
\begin{mathpar}
Q=\{0,1\} 

\Sigma=\{\top,\bot,\vee,\wedge,\neg,p\} 

q_0=1

\begin{array}{l|*{6}{c}}
 & \top & \bot & \vee & \wedge & \neg & p \\ \hline
0 & \emptyset & \{()\} & \{(0,0)\} & \{(0,0),(0,1),(1,0)\} & \{1\} & \{()\}
\\
1 & \{()\} & \emptyset & \{(0,1),(1,0),(1,1)\} & \{(1,1)\} & \{0\} & \{()\}
\end{array}
\end{mathpar}
}
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Ein Lauf}
\begin{tikzpicture}
\begin{scope}[xshift=-3cm]
\foreach \x/\y/\z/\t in {0/.5/-1/\wedge,1/2/-2/\vee,2/-1/-2/\neg,4/1/-3/\top,5/-1/-3/\bot,6/3/-3/p}
\node[knot] (a\x) at (\y,\z) {$\t$};
\foreach \x/\y in {0/1,0/2,1/4,2/5,1/6} \draw (a\x) edge (a\y);
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=3cm]
\uncover<3->{
\foreach \x/\y/\z/\t in {4/1/-3/1/1,5/-1/-3/0/1,6/3/-3/0/1}
\node[knot] (b\x) at (\y,\z) {$\t$};}
\uncover<2->{
\foreach \x/\y/\z/\t in {1/2/-2/1,2/-1/-2/1}
\node[knot] (b\x) at (\y,\z) {$\t$};}
\uncover<3->{\foreach \x/\y in {1/4,2/5,1/6} \draw (b\x) edge (b\y);}
\uncover<1->{
\foreach \x/\y/\z/\t in {0/.5/-1/1} \node[knot] (b\x) at (\y,\z) {$\t$};}
\uncover<2->{\foreach \x/\y in {0/1,0/2} \draw (b\x) edge (b\y);}
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Von Top-Down zu Bottom-Up}
\begin{block}{Satz}
Sei $\mathcal A$ ein TDBA mit $n$ Zust\"anden. Dann gibt es ein BUBA 
$\mathcal A'$ mit $n$ Zust\"anden, der dieselbe Sprache erkennt.
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis}
\begin{itemize}
\item $Q'=Q$
\item $\delta_a'=\delta_a$, als
$$
Q^{\mathsf{st}(a)}\to\mathcal P(Q) \quad = \quad Q\to\mathcal P(Q^{\mathsf{st}(a)}) \quad = \quad \mathcal P (Q\times Q^{\mathsf{st}(a)})
$$
\item anders geschrieben, $\delta_a'(q_1,\dots q_n)=\{q\mid (q_1,\dots,q_n)\in \delta_a(q)\}$
\item $F=\{q_I\}$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Von Bottom-Up zu Top-Down}
\begin{block}{Satz}
Sei $\mathcal A$ ein BUBA mit $n$ Zust\"anden. Dann gibt es ein TDBA 
$\mathcal A'$ mit $n+1$ Zust\"anden, der dieselbe Sprache erkennt.
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis}
\begin{itemize}
\item $Q'=Q\cup\{q_I\}$
\item $\delta_a'=\delta_a$ auf $Q$
\item $\delta_a'(q_I)=\{(q_1,\dots q_n)\mid \delta_a(q_1,\dots,q_n)\in F\}$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Deterministiche Top-Down Baumautomaten}
\begin{block}{Definition}
Ein deterministischer Top-Down Baumautomat (DTDBA) ist ein Tupel 
$\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,q_I)$, wobei
$\delta_a:Q\to\mathcal Q^{\mathsf{st}(a)}$ wenn $\mathsf{st}(a)\geq 1$,
und $\delta_a:Q\to\mathcal \{\top,\bot\}$, wenn $\mathsf{st}(a)=0$.
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Akezptierender Lauf}
Ein akzeptierender Lauf 
von $\mathcal A$ auf dem $\Sigma$-Baum $(T,t)$ ist ein 
$Q\cup\{\top,\bot\}$-Baum $(T,q)$, derart 
\begin{enumerate}
\item $q(\epsilon)=q_I$, und
\item f\"ur alle $w\in T$, wenn $t(w)=a$ und $\mathsf{st}(a)=n$, dann
$\delta_a(q(w))=\big(w\cdot 0),\dots,q(w\cdot (n-1))\big)$, und
\item f\"ur alle Bl\"atter $w$, $\delta_{t(w)}(q(w))=\top$.
\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DTDBA vs TDBA}
\begin{block}{Satz}
Sei $L$ eine Baumsprache. 
\begin{enumerate}
\item Wenn $L$ durch einen TDBA erkannt wird, dann
wird sie auch durch einen DTDBA. 
\item \alert{Die Umkehrung gilt nicht.}
\end{enumerate}
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis}: 
\begin{enumerate}
\item DTDBA$\to$ TDBA ist klar.\\
\item Sei $\Sigma= \{\top,\bot,\vee\}$. 
Es gibt keinen DTDBA, der die Sprache aller wahren Formeln erkennt.
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Entscheidungsprobleme}
\begin{block}{Leerheitsproblem}
Es gibt einen Algorithmus, der entscheidet in Zeit $\mathcal O(n)$, 
ob die Sprache eines BUBA/TDBA mit $n$ Transitionen leer ist.
\end{block}
\underline{Beweis}: \"Ubung.
\vfill
\begin{block}{Universalit\"atsproblem}
Es gibt einen Algorithmus, der entscheidet in Zeit $\mathcal O(2^n)$, 
ob die Sprache eines BUBA/TDBA mit $n$ Zust\"anden universal ist.
\end{block}
\underline{Bemerkung}: Das Universalit\"atsproblem ist eigentlich
EXPTIME-schwer, das hei{\ss}t noch schieriger als dasselbe Problem f\"ur NFA
(dann ``nur'' PSPACE-schwer).
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anwendung 1: symbolische Analyse von Sicherheitsprotokollen}
\begin{itemize}
\item der Angreifer kennt Terme 
\\
Z.B. Schl\"ussel $k$, Cyphertext $\mathsf{enc}(M,k)$
\item der Angreifer kann neue Termen allein berechnen oder den anderen fragen 
\\
Z.B. $\mathsf{dec}(\mathsf{enc}(M,k),k)$
\item es gibt algebraische Gleichungen
Z.B. $\mathsf{dec}(\mathsf{enc}(x,k),k)=x$
\item Die Frage ist, was der Angreifer lernen kann.
\end{itemize}
\vfill
F\"ur einige algebraische Gleichungen kann die Sprache $L$ von lernbaren Termen
durch einen Baumautomat erkannt werden. Dann kann man beweisen, das
ein Protokoll sicher ist.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Anwendung 2: XML Dokumente}
XML Dokumente k\"onnen als B\"aume modelliert werden.
\vfill
\begin{columns}
\column{.35\textwidth}
\begin{semiverbatim}
<addrbook>
  <person>
    <name>Lozes</name>
    <tel>6334</tel>
  </person>
  <person>
    <name>
      Hundeshagen
    </name>
    <tel>6634</tel>
  </person>
</addrbook>
\end{semiverbatim}
\column{.65\textwidth}
\begin{tikzpicture}
\node[fill=brown!20,rectangle] (0) at (0,0) {\texttt{addrbook}};
\node[fill=brown!20,rectangle] (1) at (-2,-1) {\texttt{person}};
\node[fill=brown!20,rectangle] (2) at (2,-1) {\texttt{person}};
\node[fill=brown!20,rectangle] (3) at (-3,-2) {\texttt{name}};
\node[fill=brown!20,rectangle] (4) at (-1,-2) {\texttt{tel}};
\node[fill=brown!20,rectangle] (5) at (1,-2) {\texttt{name}};
\node[fill=brown!20,rectangle] (6) at (3,-2) {\texttt{tel}};
\node[fill=brown!20,rectangle] (7) at (-3,-4) {\texttt{Lozes}};
\node[fill=brown!20,rectangle] (8) at (-1,-4) {\texttt{6634}};
\node[fill=brown!20,rectangle] (9) at (1,-4) {\texttt{Hundeshagen}};
\node[fill=brown!20,rectangle] (10) at (3,-4) {\texttt{6334}};
\foreach \x/\y in {0/1,0/2,1/3,1/4,2/5,2/6,3/7,4/8,5/9,6/10}
\draw (\x) edge (\y);
\end{tikzpicture}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Anwendung 2: XML Dokumente}
\begin{block}{XML Dokumenttypen sind Baumsprachen}
{\small
\begin{semiverbatim}
<!DOCTYPE Addrbook
  [ <!ELEMENT addrbook( person*) >
    <!ELEMENT person (name, ?tel) >
    <!ELEMENT name (\textbackslash\# PCDATA)>
    <!ELEMENT tel (\textbackslash\# PCDATA)>
]>
\end{semiverbatim}
}
\end{block}
\vfill

\begin{block}{XML Transformationen sind Baumsprachen}
%% auf einem Produkt Alphabet (Beziehung $R\subseteq \Sigma_1^*\times \Sigma_2^*$ =
%% Sprache $L\subseteq (\Sigma_1\times\Sigma_2)^*$).
{\small
\begin{semiverbatim}
<xsl:template match="{}addrbook"{} >
   <person>
      <name>
        <xsl:value-of select="{}name" >
      <name>
   </person>
</xsl:template >
\end{semiverbatim}
}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anwendung 2: XML Dokumente}

Seien $\mathsf{typ1}$,$\mathsf{typ2}$ zwei XML Dokumenttypen,
und $f$ eine XML Transformation.
\vfill

\begin{block}{Type-checking als Baumspracheninklusionsproblem}
$f:\mathsf{typ1}\to\mathsf{typ2}$ gdw 
$$
L_f\cap (L_1\times L_{XML})~~\subseteq~~ L_{XML}\times L_2.
$$
\end{block}
wobei
\begin{itemize}
\item $L_{XML}$ = alle XML Dokumente.
\item $L_f$ = $\{(x,f(x)\mid x\mbox{ ist ein XML Dokument}\}$.
\item $L_i$ = $\{x\mid x\mbox{ ist von Typ } i\}$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anwendung 3 : additionsfreie erststufige Arithmetik}

Formeln:
$$\varphi,\psi~::=~x=y\cdot z~\mid~x=c~\mid~\exists x.\varphi~\mid \neg \varphi~\mid~\varphi\vee\psi
$$
d.h wie Pressburger Arithmetik, aber $\times$ stat $+$.
\vfill
\begin{block}{Satz}
Die additionsfreie erststufige Arithmetik ist entscheidbar.
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis}: \"Ubung! Ideen:
\begin{itemize}
\item Zahlen als B\"aume kodieren
\item Beziehung $x=y\cdot z$ als Baumsprache kodieren
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Weitere Anwendungen}

\begin{block}{Nat\"urliche Sprachen}
Beispiel: Satztransformationen als Baumautomaten
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Pattern Matching}
\begin{itemize}
\item à la ML, Scala, C\#, Erlang, usw.
\item auch h\"ohere Ordnungen (siehe Hofmann-Lange Buch zur Einf\"uhrung)
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\end{document}
